<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Рапорт бригадира Бринка — князю Прозоровскому. 21 мая 1777 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Рапортъ бригадира Бринка — князю Прозоровскому. (Приложеніе № 6).==

{{p|651}}

{{right2|<small>21-го мая 1777 г.</small>}}

Г. подполковникъ Лешкевичъ по извѣщенію его опредѣленными на Еѣ отъ свѣтлѣйшаго хана чиновниками, а ихъ по увѣдомленію прибѣжавшихъ отъ Кубани четырехъ татаръ, рапортуетъ ко мнѣ, что при выѣздѣ оныхъ оттоль прибыли къ пребывающимъ тамъ Казы-Гирею сыну Карашъ-Гирея и другимъ горскимъ султанамъ, кабардинское при ихъ владѣльцахъ большое скопище, а и у нихъ султановъ таковое-же собранное изъ разноплеменной горской сволочи состояло, въ числѣ коихъ и изъ касайцовъ, взятыхъ съ каждой кибитки по два человѣка вооруженныхъ имѣется, съ коими, перешедъ Кубань, оставшихся тамъ едисановъ и джамбуйлуковъ съ аулами, прогнавши въ верхъ по Кубани и соединивъ съ касайцами, взяли отъ нихъ, сколько могли набрать вооруженныхъ людей и съ тѣмъ скопищемъ, въ отомщеніе ушедшихъ предъ симъ на Ею, Есени и Челбасы едисанамъ и джамбуйлукамъ за нарушеніе обязательствъ, имъ {{p|652}} данныхъ и особливо за сопротивленіе противъ посланныхъ отъ нихъ султановъ къ возвращенію уклоняющихся отъ Кубани ауловъ и поврежденіе многихъ владѣльцовъ и узденей намѣрены и уже приняли движеніе, сдѣлавъ нападеніе ихъ разорить и между тѣмъ на встрѣчавшіеся наши посты покуситься. Я посему къ недопущенію таковаго скопища къ разоренію добронамѣренныхъ и предавшихся хану татаръ, приказалъ подполковнику Нагелю съ таганрогскими эскадронами, всѣми имѣвшимися тамъ у содержанія постовъ казаками, выступя податься въ верхъ по Еѣ и дѣлать его обороты, куда только они потянутся, заграждая и границы, а къ тому еще и одинъ казачій полкъ, слѣдуемый съ Дона, туда-же обратилъ и на случай надобности въ подкрѣпленіе приготовилъ. Отъ стоящаго нынѣ на Бейсюгѣ Смоленскаго полка три полныхъ эскадрона съ однимъ орудіемъ — при маіорѣ Нелидовѣ, приказалъ ему по первому отъ подполковника Нагеля увѣдомленію, выступя, какъ можно налегкѣ, куда онъ назначитъ слѣдовать, а чрезъ подполковника Лешкевича писалъ къ тѣмъ чиновникамъ, чтобы они отъ своей стороны на отраженіе того скопища усилили поставленные ими посты и придали-бъ одного надежнаго мурзу къ нему, Нагелю, который-бы могъ, посылая вѣрныхъ людей на встрѣчу развратникамъ. Развѣдывая ихъ оборотъ, давать знать ему, Нагелю, а вашему сіятельству доношу чрезъ сіе; что-же по сему произойдетъ впредь донести не оставлю.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
